\section{Elementare Zahlentheorie}
\subsection{Teilbarkeitsrelation}
Für ganze Zahlen \(x,y \in \mathbb{Z}\) heisst \(y\) ein Vielfaches von \(x\), wenn es ein \(t \in \mathbb{Z}\) mit \(y = tx\) gibt. In diesem Fall heisst \(x\) ein Teiler von \(y\) und man schreibt \(x | y\).
Die Menge der natürlichen Teiler einer Zahl \(x\) ist
\[
T(x) := \{ n \in \mathbb{N} \mid n | x \}.
\]

\subsection{Teilen mit Rest}
Für \(a,b \in \mathbb{Z}\) mit \(b \neq 0\) existieren eindeutig bestimmte ganze Zahlen \(m,r \in \mathbb{Z}\) mit
\[
a = mb + r, \qquad 0 \le r < |b|.
\]
Für natürliche Zahlen \(a,b \in \mathbb{N}\) mit \(b \neq 0\) gilt entsprechend mit \(m,r \in \mathbb{N}\)
\[
a = mb + r, \qquad r < b.
\]


\subsection{Ganzzahlige Division und Modulo}
Für \(a,b \in \mathbb{Z}\) mit \(b \neq 0\) werden die Funktionen
\begin{align*}
    \operatorname{div}: \mathbb{N} \times \mathbb{N} \setminus \{0\} &\to \mathbb{Z}, \\
    \operatorname{mod}: \mathbb{N} \times \mathbb{N} \setminus \{0\} &\to \mathbb{N}.
\end{align*}
durch
\[
a = \operatorname{div}(a,b)\cdot b + \operatorname{mod}(a,b), 
\qquad 0 \le \operatorname{mod}(a,b) < |b|
\]
definiert. Dabei entspricht \(\operatorname{div}\) der ganzzahligen Division und
\(\operatorname{mod}\) dem Rest.


\subsection{Grösster gemeinsamer Teiler}
Für ganze Zahlen \(a_1,\dots,a_n\) ist die Menge der gemeinsamen Teiler
\[
T(a_1,\dots,a_n) := T(a_1) \cap \dots \cap T(a_n).
\]
Der grösste gemeinsame Teiler ist definiert als
\[
\operatorname{ggT}(a_1,\dots,a_n) := \max T(a_1,\dots,a_n),
\]
sofern nicht alle Zahlen Null sind. Zwei Zahlen heissen \emph{teilerfremd}, wenn ihr
grösster gemeinsamer Teiler gleich \(1\) ist.


\subsection{Euklidischer Algorithmus}
Für beliebige ganze Zahlen \(a,b\) gilt
\[
\operatorname{T}(a,b) = \operatorname{T}(a,b-a).
\]
Für ganze Zahlen \(a, b\) die nicht beide Null sind, gilt
\[
\operatorname{ggT}(a,b) = \operatorname{ggT}(a,b-a).
\]

Daraus folgt allgemein die rekursive Definition des ggT. Für \((a,b) \in \mathbb{N}^2 \setminus \{(0,0)\}\) gilt:
\[
\operatorname{ggT}(a,b) = \begin{cases}
    \operatorname{max}(a,b) & \text{falls } a = 0 \lor b = 0 \\
    \operatorname{ggT}(\operatorname{mod}(a,b),b) & \text{falls } a \geq b \\
    \operatorname{ggT}(a,\operatorname{mod}(b,a)) & \text{sonst}
\end{cases}
\]
Durch Festlegung von \(\operatorname{ggT}(a,b) := \operatorname{ggT}(|a|,|b|)\) für
\(a,b \in \mathbb{Z}\) wird der euklidische Algorithmus auf alle ganzen Zahlen erweitert.


\subsection{Lemma von Bézout}
Für \(a,b \in \mathbb{Z}\), die nicht beide Null sind, existieren ganze Zahlen
\(x,y\) mit
\[
\operatorname{ggT}(a,b) = as + bt.
\]
Die Zahlen \(s\) und \(t\) heissen Bézout-Koeffizienten. Sie lassen sich mit dem erweiterten euklidischen Algorithmus bestimmen.

\subsection{Erweiterter euklidischer Algorithmus}
Der erweiterte euklidische Algorithmus berechnet für \(a,b \in \mathbb{N}\), die nicht beide Null sind, die Bézout-Koeffizienten \(s,t \in \mathbb{Z}\) mit
\[\operatorname{ggT}(a,b) = as + bt.
\]
\textbf{Initialisierung:}
\[
\begin{aligned}
r_0 &= a, & r_1 &= b, \\
s_0 &= 1, & s_1 &= 0, \\
t_0 &= 0, & t_1 &= 1.
\end{aligned}
\]

\textbf{Iteration:} Für \(i = 1,2,\dots\) solange \(r_i \neq 0\):
\[
\begin{aligned}
q_i &= \left\lfloor \frac{r_{i-1}}{r_i} \right\rfloor, \\
r_{i+1} &= r_{i-1} - q_i r_i, \\
s_{i+1} &= s_{i-1} - q_i s_i, \\
t_{i+1} &= t_{i-1} - q_i t_i.
\end{aligned}
\]

\textbf{Ergebnis:} Der Algorithmus terminiert, wenn \(r_{k+1} = 0\). Dann gilt:
\[
\operatorname{ggT}(a,b) = r_k = as_k + bt_k.
\]
Die Bézout-Koeffizienten sind somit \(s = s_k\) und \(t = t_k\).
