\section{Aussagenlogik}
\begin{tabular}{@{} p{1.2cm}|p{4.5cm}| @{}}
Aussage & Ein Satz, der entweder wahr (w) oder falsch (f) ist. \\
Prädikat & Eine Aussage mit Variablen. {\it n}-stellige Prädikate. \\
\end{tabular}

\subsection{Grundidee}
Aus gegebenen Prädikaten/Aussagen lassen sich durch Junktoren neue Aussagen bilden. (z.\,B. Kombinationen mit \(\land,\lor,\lnot,\Rightarrow,\Leftrightarrow\)).

\subsection{Definitionen}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Negation:} \(\lnot A\) ist genau dann wahr, wenn \(A\) falsch ist. (Doppelte Negation: \(A\Leftrightarrow\lnot\lnot A\).)
  \item \textbf{Konjunktion:} \(A\land B\) ist wahr genau dann, wenn \(A\) und \(B\) wahr sind. (assoziativ, kommutativ, idempotent)
  \item \textbf{Disjunktion:} \(A\lor B\) ist wahr, wenn mindestens eine der Aussagen wahr ist. (assoziativ, kommutativ, idempotent)
  \item \textbf{Implikation:} \(A\Rightarrow B\) ist äquivalent zu \(\lnot A\lor B\). (Kontraposition: \(A\Rightarrow B \Leftrightarrow \lnot B\Rightarrow\lnot A\).)
  \item \textbf{Äquivalenz:} \(A\Leftrightarrow B\) genau dann, wenn \(A\Rightarrow B \land B\Rightarrow A\).
\end{itemize}

\subsection{Wichtige Regeln}
\begin{itemize}
  \item \textbf{De Morgan:}\\ 
    \(\lnot(A\land B)\Leftrightarrow \lnot A\lor\lnot B\) 
    \(\lnot(A\lor B)\Leftrightarrow\lnot A\land\lnot B\)
  \item \textbf{Distributivität:}
    \(A\land(B\lor C)\Leftrightarrow (A\land B)\lor(A\land C)\)
    \(A\lor(B\land C)\Leftrightarrow (A\lor B)\land(A\lor C)\)
  \item \textbf{Syntaktische Bindung:} \(\lnot\) bindet stärker als \(\land,\lor\); diese binden stärker als \(\Rightarrow,\Leftrightarrow\).
  \item \textbf{Modus Ponens:} Aus \(A \land (A\Rightarrow B\)) folgt \(B\).
  \item \textbf{Transitivität:} Aus \((A\Rightarrow B) \land (B\Rightarrow C)\) folgt \(A\Rightarrow C\).
\end{itemize}

\subsection{Hinweis zur Redundanz}
Jeder Ausdruck mit den Junktoren $\lnot,\land,\lor,\Rightarrow$ lässt sich ausschliesslich mit \(\lnot\) und \(\lor\) darstellen. z.B.
$$A\land B \Leftrightarrow \lnot(\lnot A\lor\lnot B)$$
$$A\lor B \Leftrightarrow \lnot(\lnot A \land \lnot B)$$
